\documentclass{article}

\makeatletter
\def\input@path{{reports/}{./}}
\makeatother

\usepackage[preprint]{neurips_2024}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[numbers]{natbib}

\title{HW3: Multi-Source 3D Asset Fusion and ACT Generalization on CALVIN}

\author{%
  Team HW3-DL-Spatial-Intelligence\\
  Deep Learning and Spatial Intelligence\\
  \texttt{https://github.com/Zhuyy66/HW3-DL-Spatial-Intelligence}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
TODO：用 150--250 词概括两条主线。题目一写清多源 3D 资产、真实场景、表示融合与视频输出；题目二写清 CALVIN A-only 与 ABC 联合训练、环境 D zero-shot、ACT 与 LeRobot/CALVIN 工程链路。最终摘要需要补充核心数值结果、视频/图表产物和主要结论。
\end{abstract}

\section{Introduction}

本课程作业围绕空间智能中的两个互补问题展开：其一是从多种来源构建、对齐并融合三维资产，其二是训练机器人模仿学习策略并检验其跨环境泛化能力。第一条主线关注三维内容生成与真实场景融合。我们分别使用真实多视角图像、文本提示和单张图像作为输入，得到物体级三维表示，再将这些资产放入真实背景场景中完成统一相机轨迹下的渲染输出。第二条主线关注 CALVIN 机器人操作任务中的 ACT 策略训练。我们基于课程提供的官方 \texttt{xiaoma26/calvin-lerobot} 数据划分，在环境 A 上训练 A-only 模型，并与环境 A/B/C 联合训练模型进行对比，最终在未见环境 D 上评估动作误差与可行的 rollout 表现。

这两条主线共享同一个核心要求：三维表示、坐标系、数据接口和实验流程必须足够可复现。对于三维生成部分，物体资产可能来自 3D Gaussian Splatting、text-to-3D 或 image-to-3D，不同表示之间的尺度、朝向、纹理质量和渲染管线存在明显差异；最终视频质量取决于这些中间表示能否在同一个世界坐标系下稳定组合。对于机器人学习部分，策略效果受到数据 split、动作空间、视觉输入解析、训练步数预算和评测协议的共同影响；若 A-only 与 ABC 训练使用不同的有效优化预算，对比结论会混入算力差异。因此，本报告将工程可追踪性作为实验设计的一部分，记录数据转换、训练配置、日志指标、checkpoint 指针和评测路线。

我们的预期交付物包括：题目一的三类物体资产、真实背景融合视频、三种三维生成路径的质量与耗时对比；题目二的 LeRobot ACT 训练脚本、A-only 与 ABC 固定步数训练结果、环境 D 上的 zero-shot 对比指标，以及动作分块鲁棒性分析。当前章节先给出任务动机与相关工作，最终实验数值将在 Experiments 和 Discussion 中补充。

\section{Related Work}

三维重建与新视角合成是空间智能的基础环节。COLMAP 通过结构光束法和多视角几何估计相机位姿与稀疏点云，是许多神经渲染方法的前置步骤\cite{schonberger2016sfm,schonberger2016mvs}。3D Gaussian Splatting 将场景表示为可微的各向异性高斯集合，在保持高质量新视角合成的同时显著提升实时渲染效率\cite{kerbl2023gaussian}。在本作业中，真实物体和背景场景均依赖多视角重建与相机轨迹估计，因此注册率、点云清理、尺度对齐和渲染轨迹直接影响最终融合视频。

文本或单图驱动的三维生成扩展了资产来源。DreamFusion 使用预训练文本到图像扩散模型提供 score distillation signal，从文本提示优化三维表示\cite{poole2022dreamfusion}；Zero123 学习从单张图像合成新视角，为单图到三维优化提供了视角先验\cite{liu2023zero123}；Stable Zero123 和 threestudio 将这些思路整理为可复用的开源管线，便于在课程项目中完成 prompt 设计、SDS 优化、mesh 导出和质量检查\cite{stability2023zero123,threestudio2023}。这些方法输入成本低，但几何一致性、Janus 伪影、纹理漂移和尺度控制仍需要人工审计。

机器人模仿学习部分与长时程语言条件操作基准相关。CALVIN 提供了跨环境的语言条件桌面操作任务，用于评估策略在不同视觉布局和物体配置下的泛化能力\cite{mees2022calvin}。ACT 使用 Transformer 预测一段动作 chunk，通过分块动作降低闭环控制频率并提升长时程操作的稳定性\cite{chi2023act}。LeRobot 提供统一的数据集格式、策略配置和训练入口，降低了从离线数据到策略 checkpoint 的工程成本\cite{lerobot2024}。本作业沿用 ACT 的动作分块思想，并重点检查 A-only 与 ABC 数据覆盖对环境 D zero-shot 表现的影响。

\section{Methods}

\subsection{Topic 1: Multi-Source 3D Asset Fusion}

题目一采用多源三维资产融合流程。我们将资产来源分为真实多视角重建、文本驱动生成、单图驱动生成和真实背景场景四类，并在最终渲染阶段把它们对齐到同一相机轨迹下。整体设计的重点是保留每种方法最稳定的中间表示：真实物体和背景使用 3D Gaussian Splatting 表示，文本和单图生成物体导出为 textured mesh，再通过 Blender 场景或 pass-level 合成完成视频输出。

真实物体 A 使用手机环绕视频作为输入。视频先通过 \texttt{ffmpeg} 抽帧并过滤模糊帧，随后使用 COLMAP 进行 Structure-from-Motion，恢复相机内外参、稀疏点云和图像注册关系。注册结果经 3DGS 的 \texttt{convert.py} 转换为训练数据后，使用 3D Gaussian Splatting 优化物体级高斯集合。该路径的优势是几何和纹理直接来自真实观测，质量主要受拍摄轨迹、特征匹配质量、点云清理和训练迭代数影响。Week 1 中物体 A 已完成单圈视频重建，COLMAP 注册率达到 100\%，并完成 7k/30k 两档 3DGS 训练。

文本生成物体 B 使用 threestudio 的 DreamFusion 类流程。给定文本提示后，系统以随机初始化的三维表示作为优化变量，通过预训练 text-to-image 扩散模型提供 score distillation signal，使多视角渲染结果逐步符合文本语义。训练完成后通过 threestudio 的导出接口生成 OBJ/MTL 和纹理文件，供 Blender 读取。该路径的输入成本最低，适合快速产生语义明确的资产；风险集中在 Janus 伪影、局部几何漂浮和材质不稳定。当前项目选择 hamburger 作为物体 B，原因是该资产已完成 10000 step 训练、mesh 导出和 Blender 打开验证，并且与 counter 厨房台面背景语义一致。

单图生成物体 C 使用 Stable Zero123 路线。输入是一张主体居中、背景干净的正面 RGBA 图像。Stable Zero123 先提供图像条件的新视角先验，再结合 SDS 优化三维表示，使渲染结果在不同视角下保持与输入物体一致。执行时需要显式记录输入视角假设，例如 elevation 与 azimuth；若首轮出现双面结构、漂浮块或轮廓破碎，则优先调整 seed、prompt 约束和 Perp-Neg 设置。最终交付形式同样是 textured mesh，便于与物体 B 共用 Blender 放置、缩放和材质检查流程。

背景场景选择 Mip-NeRF 360 的 counter。背景首先按 3DGS 流程进行 COLMAP/3DGS 训练，得到可沿真实相机轨迹渲染的新视角场景。融合阶段以 counter 的 COLMAP/3DGS 坐标系作为世界坐标系基准：物体 B 和 C 的 mesh 在 Blender 中手动或脚本化调整尺度、朝向和位置，使它们稳定落在台面区域；物体 A 维持高斯表示时，可使用同轨迹的双 pass 渲染和 alpha 合成加入最终视频。若 mesh 与 Gaussian 的单一渲染管线难以统一，报告中将明确采用 pass-level 合成策略，并保留每个 pass 的相机参数、帧序列和 ffmpeg 合成命令，保证最终视频可复现。

\subsection{Topic 2: ACT/CALVIN Cross-Environment Generalization}

TODO：描述 Topic 2 的数据、训练和评测链路。数据部分写官方 \texttt{xiaoma26/calvin-lerobot} splitA/B/C/D，说明旧 \texttt{scene\_info.npy} 反推路线作为交叉验证证据。训练部分写 \texttt{run\_act\_train.py} 将 \texttt{state/actions/image/wrist\_image} 转为 LeRobot canonical keys，再训练 ACT。评测部分写 \texttt{LeRobotACTWrapper} 在 CALVIN Python 3.8 环境中调用 Python 3.12 worker 完成真实 ACT 推理。

\section{Experiments}

\subsection{Topic 1: 3D Reconstruction, Generation, and Fusion}

TODO：列出 Topic 1 需要补齐的实验表格和图。至少包含 object\_A 3DGS 训练结果、counter 背景 3DGS 结果、threestudio smoke mesh、Blender 融合验证图、最终多视角视频截图。Week 1 已记录的 PSNR、截图和视频需要从飞书或服务器产物中整理到 \texttt{reports/figures/}。

\subsection{Topic 2: ACT Training and CALVIN Rollout}

TODO：列出 Topic 2 实验。Week 1 结果包括 A-only smoke500 50 epoch engineering baseline、loss 曲线、WandB run、checkpoint 数、bridge fidelity exact match、direct-cameras rollout smoke。正式结果还需要补 final A-only 与 ABC comparable-budget 训练、环境 D zero-shot 指标、失败案例和 EGL/fallback 评测说明。

\section{Discussion}

TODO：讨论两条主线的工程限制和实验解释。Topic 1 可讨论点云/高斯外观质量、mesh 与 Gaussian 表示接口、相机轨迹和融合真实性。Topic 2 可讨论 smoke500 baseline 与正式模型的区别、数据加载瓶颈、严格 EGL 阻塞、direct-cameras fallback 的可用范围、A-only 与 ABC 泛化比较的公平性。

\section{Conclusion}

TODO：总结最终交付。需要在终稿中明确两条主线是否都完成、主要结果、复现入口、模型权重位置、视频/图表位置，以及后续可改进方向。

\nocite{*}
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{references}

\end{document}
